\subsection{Ondas estacionárias de som em um gás nobre
desconhecido}

Nesse experimento, nós utilizaremos o mesmo aparato dos experimentos anteriores (Tubo de Kundt), para medirmos a velocidade do som, agora, em um gás desconhecido. Tendo a velocidade do som nesse meio, podemos estimar qual é o gás ali presente.\\

Usaremos uma frequência de excitação fixa – da ordem de 2 kHz – e vamos variando o comprimento \textbf{L} da coluna do gás desconhecido, de modo a obter o primeiro harmônico.\\

Dessa forma, obteremos uma relação entre a velocidade do som no gás desconhecido \textbf{v}, a frequência do primeiro harmônico \textbf{$f_1$} e o comprimento da coluna de gás \textbf{L}:

\[v = 2\cdot L\cdot f_1\]

Com base no vídeo, podemos encontrar o comprimento da coluna de gás em que se forma o primeiro harmônico, e sabemos que é 23cm ou 0,23m. 
\[L = 0,230 \pm 0,001 m\]

Utilizando a fórmula destacada acima, vamos encontrar a velocidade:

\[ v = 2\cdot L \cdot f_1   =   2\cdot(0,230)\cdot 2\cdot 10^3\]

\[v = 920 m/s\]

Calcularemos, também, sua incerteza:

\[\delta _v = 2 \cdot \delta _L \cdot f1   =   2\cdot(0,001)\cdot2\cdot10^3\]
\[\delta _v = 4 m/s\]
Desse modo, nossa velocidade pode ser expressa como:
\[\therefore v = 920 \pm 4 m/s\]

Desse modo, procuramos em literaturas as velocidades do som em diferentes gases, para encontrarmos qual seria o gás desconhecido do experimento. Nos baseamos na fala do prof. Eduardo, de que o gás utilizado seria um gás nobre e, assim, comparamos nosso resultado experimental -- v = 920 m/s -- com os valores tabelados.\\



Baseando-nos nas tabelas encontradas, pudemos supor que o gás que foi utilizado no experimento foi o gás \textbf{Hélio}.\\

Pudemos pressupor isso, comparando a velocidade do som obtida por nós experimentalmente $v_{exp}$ com a velocidade tabelada do som nos diferentes gases, incluindo os gases nobres.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{ |M{7cm}||M{7cm}|  }
        \hline
        \textbf{Gases} & \textbf{Velocidade do som (m/s)}\\
        \hline 
        Ar (0ºC) & 331 \\
        Ar (20ºC) & 343 \\
        Hidrogênio (20ºC) & 1270\\
        Oxigênio (20ºC) & 326\\
        Oxigênio (27ºC) & 330\\
        Oxigênio (30ºC) & 332.2\\
        Dióxido de Carbono (20ºC) & 267\\
        Monóxido de Carbono (0ºC) & 337\\
        Etileno (20ºC) & 327\\
        Metano (20ºC) & 446\\
        Propano (20ºC) & 258\\
        \hline
        \textbf{Gases nobres} & \textbf{Velocidade do som (m/s)} \\
        \hline
        Hélio (0ºC) & 965\\
        Hélio (20ºC) & 1007\\
        Neônio (0ºC) & 433\\
        Neônio (30ºC) & 461\\
        Argônio (20ºC) & 319\\
        Argônio (27ºC) & 323\\
        Criptônio (20ºC) & 221\\
        Xenônio (20ºC) & 178\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabela registrando os valores da velocidade do som em diferentes gases}
\end{table}

\[v_{exp} = 920 \pm 4 m/s\]
\[v_{helio} = 1007 m/s \  a \ 20^\circ C \  e  \  v_{helio} = 973 m/s\ a \ 0^\circ C\]

Dessa forma, como o ambiente do teste estava a uma temperatura de 25ºC, assumiremos o valor da velocidade do som no hélio a 20°C, em nossas análises.

\[ \frac{v_{exp}}{v_{helio}}=\frac{920}{1007} \ \approx \ 0,9136 \ \approx \ 91,36\%  \]

Comparando os valores, temos que nossa velocidade experimental é aproximadamente 91,36 \% do valor da velocidade do som no hélio a 20ºC, o que representa um resultado consideravelmente bom, em se tratando de um experimento no qual podem ter ocorrido pequenos erros, como uma leitura incorreta de alguma medida, ou aproximações numéricas nos cálculos, que podem ter causado essa variação no valor da velocidade.

Outro fator que pode ter influenciado é que não temos um valor tabelado para a velocidade do som no hélio à exata temperatura em que a sala se encontrava, e foi necessário utilizar um valor tabelado próximo: a velocidade do som no hélio a 20ºC.\\ 

Ao compararmos o valor da velocidade do som nos demais gases nobres, notamos que os valores divergiam muito mais do que quando comparamos com o hélio. 

Além disso, algumas análises, como por exemplo, o fato de o gás Hélio ser o gás nobre de mais fácil obtenção, não sendo algo muito difícil adquiri-lo, reforçam ainda mais nossa suspeita sobre esse gás.\\

Desse modo, concluímos que o gás nobre \textbf{Hélio} era o gás presente no tubo do experimento.
